\documentclass{beamer}
\usetheme{metropolis}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{algorithm}
\usepackage{algpseudocode}
\usepackage{ stmaryrd }
\usepackage{setspace}
\input{../makros/math_makros.sty}

\setbeamercolor{block title}{bg=gray!30}
\setbeamercolor{block body}{bg=gray!20}

\title{Algorithmen I Tutorium}
\date{\today}
\author{Henriette Färber}
\institute{Tutorium 10}

\begin{document}
\maketitle
\section{Dynamic Programming}
\begin{frame}{Motivation}
    Das Coin Change Problem können wir also mit einem Greedy 
    Algorithmus effizient und optimal lösen. Es gibt allerdings viele 
    Probleme, bei denen dies nicht möglich ist, wie zum Beispiel das
    allseits beliebte Rucksackproblem.\\
    In der Regel handelt es sich dabei um Optimierungsprobleme.
    \begin{block}{Optimierungsproblem}
        Unter einem Optimierungsproblem verstehen wir ein Problem, bei
        dem eine bestimmte Eigenschaft einer Lösung minimiert bzw. 
        maximiert werden und unter allen möglichen Lösungen die
        optimale Lösung ausgewählt werden soll.
    \end{block}
\end{frame}
\begin{frame}{Optimalitätsprinzip}
    Viele Optimierungsprobleme folgen dem
    \begin{block}{Optimalitätsprinzip}
        Eine optimale Lösung einer Probleminstanz ist zusammengesetzt 
        aus optimalen Lösungen von Teilproblemen.\\
        Besitzt ein Teilproblem mehrere optimale Lösungen, kann eine 
        beliebige gewählt werden.
    \end{block}
    Daraus ergibt sich bereits die Idee der Dynamischen 
    Programmierung:\\
    Wir erstellen eine große Tabelle, in der wir optimale Lösungen
    von Teilproblemen speichern und setzen "größere" Lösungen aus
    "kleineren" zusammen.
\end{frame}
\begin{frame}{Ansätze}
    Wir wollen also eine solche Tabelle anlegen. Dazu können wir 
    (müssen wir allerdings nicht, es gibt auch andere Umsetzungen)
    zwischen zwei gängigen Ansätzen wählen:
    \begin{itemize}
        \item \textbf{bottom-up}\\
            Beginne das Ausfüllen der Tabelle bei den kleinstmöglichen
            Teilproblemen und baue diese iterativ zusammen
        \item \textbf{top-down}\\
            Steige rekursiv in Teilprobleme ab, bis ein Basisfall
            erreicht ist und nutze die Tabelle zum Speichern bereits
            errechneter Lösungen
    \end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}{Erinnerung an Knapsack}
    Das omnipräsente Optimierungsproblem in Algorithmen I ist das 
    Knapsack- oder auch Rucksackproblem:
    \begin{itemize}
        \item gegeben:
            \begin{itemize}
                \item Menge K von Gegenständen
                \item Kostenfunktion $c: K \rightarrow \mathbb{R}$
                \item Gewichtsfunktion $w: K \rightarrow \mathbb{Z}$
                \item Maximalgewicht $W \in \mathbb{Z}$
            \end{itemize}
        \item gesucht: Menge $L \subset K$ so, dass w(L) $\leq$ W und
            c(L) maximal
    \end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}{Aufgabe}
    Woraus besteht eine Lösung für das Rucksackproblem?\\ \pause
    Aus einer Teilmenge $M \subset K$\\[1em]
    Welche Lösungen sind für dieses Problem gültig?\\ \pause
    Alle Lösungen, die die Gewichtsbeschränkung einhalten.\\[1em]
    Welche Lösungen sind optimal?\\ \pause
    Diejenigen gültigen Lösungen mit maximierten Kosten (bzw. Profit,
    aus Sicht des Schmugglers)
\end{frame}
\begin{frame}{Coin Change Problem II}
    Wir wandeln nun das vorhin betrachtete Coin Change Problem etwas
    ab:
    \begin{itemize}
        \item gegeben:
            \begin{itemize}
                \item Münzwerte: W := $w_1,\ldots,w_N \in \mathbb{N}$ 
                    paarweise verschieden
                \item $K \in \mathbb{N}$
            \end{itemize}
        \item gesucht: X := $(x_1,\ldots,x_N)$ mit
            \begin{itemize}
                \item $\forall i \in \{1,\ldots,N\}: x_i \in \mathbb{N}$
                \item $x_i$ bezeichnet die Anzahl der Münzen mit Wert 
                    $w_i$\\[.5em]
                \item w(X) := $\sum_{i = 1}^N{(x_i \cdot w_i)}$ = K
                    \\[.5em]
                \item c(X) := $\sum_{i = 1}^N{x_i}$ minimal
            \end{itemize}
    \end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}{Coin Change Problem II}
    Dieses Coin Change Problem können wir mit Hilfe von 
    Dynamischer Programmierung lösen. Dazu müssen wir zunächst eine
    Struktur innerhalb des Problems finden, das dem Optimalitätsprinzip
    genügt, damit wir wissen, was wir überhaupt in die Tabelle 
    schreiben.\\
    Wodurch ist diese Struktur gegeben?
\end{frame}
\begin{frame}{Coin Change Problem II}
    Sei I eine feste Instanz des Coin Change Problems.
    Entfernen wir eine beliebige Münze mit Wert $w_i$ aus einer 
    optimalen Lösung M für I, erhalten wir eine neue Lösung M' mit 
    w(M') = w(M) - $w_i$und c(M') = c(M) - 1.\\[1em]
    Angenommen, M' wäre keine optimale Lösung für die Instanz I' mit 
    K' = w(S) - $w_i$. Dann existiert eine andere optimale Lösung M'' mit
    w(M'') = w(S) - $w_i$ und c(M'') $<$ c(M) - 1. Dann liefert M'' durch
    Hinzunahme einer Münze mit Wert $w_i$ eine leichtere optimale Lösung
    für I, als M es ist.\\
    $\lightning$ Widerspruch zu: M ist optimal für I
\end{frame}
\begin{frame}{Coin Change Problem II}
    Mit diesem Wissen können wir nun die folgende Rekurrenz aufstellen:\\
    Sein c(k), $k \in \mathbb{N}$ die minimal nötige Anzahl von Münzen,
    um den Wert k zu bilden. Wir setzen:
      \begin{align*}
      Sei\ T(n)=
          \begin{cases}
              \infty  &, k < 0\\
              0 &, k = 0\\
              1 + min_{i = 1,\ldots,N}(c(k - w_i)) &, k > 0\\
          \end{cases}
      \end{align*}
      Wir merken uns zusätzlich zu jedem Wert k den Wert der letzten 
      Münze, die in der Rekursion benutzt wurde um c(k) zu erzielen.
      \\[.5em]
      \textbf{Frage}: Handelt es sich bei diesem Vorgehen um einen 
      buttom-up oder um einen top-down Ansatz?
\end{frame}
\begin{frame}{Coin Change Problem II - Beispiel}
    Sei W = (1,2,4,5) und K = 7. Wir füllen die Tabelle:
    \begin{center}
        \begin{tabular}{ c || c | c | c | c | c | c | c | c | c }
            \textbf{k} & $<0$ & 0 & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 & 7\\
            \hline
            \textbf{c(k)} & $\infty$ & 0 & & & & & & &\\
            \hline
            \textbf{p(k)} & $\bot$ & $\bot$ & & & & & & & 
        \end{tabular}
    \end{center}
\end{frame}
\begin{frame}{Coin Change Problem II - Beispiel}
    Sei W = (1,2,4,5) und K = 7. Wir füllen die Tabelle:
    \begin{center}
        \begin{tabular}{ c || c | c | c | c | c | c | c | c | c }
            \textbf{k} & $<0$ & 0 & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 & 7\\
            \hline
            \textbf{c(k)} & $\infty$ & 0 & 1 & & & & & &\\
            \hline
            \textbf{p(k)} & $\bot$ & $\bot$ & 1 & & & & & & 
        \end{tabular}
    \end{center}
\end{frame}
\begin{frame}{Coin Change Problem II - Beispiel}
    Sei W = (1,2,4,5) und K = 7. Wir füllen die Tabelle:
    \begin{center}
        \begin{tabular}{ c || c | c | c | c | c | c | c | c | c }
            \textbf{k} & $<0$ & 0 & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 & 7\\
            \hline
            \textbf{c(k)} & $\infty$ & 0 & 1 & 2 & & & & &\\
            \hline
            \textbf{p(k)} & $\bot$ & $\bot$ & 1 & 1 & & & & & 
        \end{tabular}
    \end{center}
\end{frame}
\begin{frame}{Coin Change Problem II - Beispiel}
    Sei W = (1,3,4,5) und K = 7. Wir füllen die Tabelle:
    \begin{center}
        \begin{tabular}{ c || c | c | c | c | c | c | c | c | c }
            \textbf{k} & $<0$ & 0 & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 & 7\\
            \hline
            \textbf{c(k)} & $\infty$ & 0 & 1 & 2 & 1 & & & &\\
            \hline
            \textbf{p(k)} & $\bot$ & $\bot$ & 1 & 1 & 3 & & & & 
        \end{tabular}
    \end{center}
\end{frame}
\begin{frame}{Coin Change Problem II - Beispiel}
    Sei W = (1,2,4,5) und K = 7. Wir füllen die Tabelle:
    \begin{center}
        \begin{tabular}{ c || c | c | c | c | c | c | c | c | c }
            \textbf{k} & $<0$ & 0 & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 & 7\\
            \hline
            \textbf{c(k)} & $\infty$ & 0 & 1 & 2 & 1 & 1 & & &\\
            \hline
            \textbf{p(k)} & $\bot$ & $\bot$ & 1 & 1 & 3 & 4 & & & 
        \end{tabular}
    \end{center}
\end{frame}
\begin{frame}{Coin Change Problem II - Beispiel}
    Sei W = (1,2,4,5) und K = 7. Wir füllen die Tabelle:
    \begin{center}
        \begin{tabular}{ c || c | c | c | c | c | c | c | c | c }
            \textbf{k} & $<0$ & 0 & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 & 7\\
            \hline
            \textbf{c(k)} & $\infty$ & 0 & 1 & 2 & 1 & 1 & 1 & &\\
            \hline
            \textbf{p(k)} & $\bot$ & $\bot$ & 1 & 1 & 3 & 4 & 5 & & 
        \end{tabular}
    \end{center}
\end{frame}
\begin{frame}{Coin Change Problem II - Beispiel}
    Sei W = (1,2,4,5) und K = 7. Wir füllen die Tabelle:
    \begin{center}
        \begin{tabular}{ c || c | c | c | c | c | c | c | c | c }
            \textbf{k} & $<0$ & 0 & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 & 7\\
            \hline
            \textbf{c(k)} & $\infty$ & 0 & 1 & 2 & 1 & 1 & 1 & 2 &\\
            \hline
            \textbf{p(k)} & $\bot$ & $\bot$ & 1 & 1 & 3 & 4 & 5 & 1 & 
        \end{tabular}
    \end{center}
\end{frame}
\begin{frame}{Coin Change Problem II - Beispiel}
    Sei W = (1,2,4,5) und K = 7. Wir füllen die Tabelle:
    \begin{center}
        \begin{tabular}{ c || c | c | c | c | c | c | c | c | c }
            \textbf{k} & $<0$ & 0 & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 & 7\\
            \hline
            \textbf{c(k)} & $\infty$ & 0 & 1 & 2 & 1 & 1 & 1 & 2 & 2\\
            \hline
            \textbf{p(k)} & $\bot$ & $\bot$ & 1 & 1 & 3 & 4 & 5 & 1 & 3 
        \end{tabular}
    \end{center}
\end{frame}
\begin{frame}{Aufgabe}
    Sei nun W = (1,5,6,7) und K = 10.\\[1em] 
    Füllt die eben gezeigte Tabelle für diese Instanz von Coin Change 
    aus!
\end{frame}
\begin{frame}[t]{Lösung}
    Erinnerung: W = (1,5,6,7) und K = 10
\end{frame}
\begin{frame}{Pseudocode}
    \begin{algorithm}[H]
        \begin{algorithmic}[1]
            \scriptsize
            \Function{coinChange}{W: [\N], K: \NZer}: \NZer $\cup$ -1
            \State c \< $<0,\infty,\ldots,\infty>$: [\NZer $\cup$ \inft,
            K]
            \State p \< $<0,\bot,\ldots,\bot>$: [\N $\cup \bot$, K]
            \State \textbf{return} solve(K, W, c, p)
            \EndFunction
        \end{algorithmic}
    \end{algorithm}
    \begin{algorithm}[H]
        \begin{algorithmic}[1]
            \scriptsize
            \Function{solve}{K: \NZer, W: [\N], c: [\NZer $\cup$
            \inft], p: [\N $\cup \bot$] }: \NZer $\cup$ -1
            \State cMin \< compute(K, W, c, p)
            \If{cMin = \inft } \textbf{return} -1
            \EndIf
            \State s \< $<0,\ldots,0>$: [\NZer]
            \State cRem \< K
            \While{cRem $>$ 0}
            \State k \< p[cRem]
            \State cRem \< cRem - W[k]
            \State s[k] \< s[k] + 1
            \EndWhile
            \State \textbf{return} s
            \EndFunction
        \end{algorithmic}
    \end{algorithm}
\end{frame}
\begin{frame}{Pseudocode}
    \begin{algorithm}[H]
        \begin{algorithmic}[1]
            \scriptsize
            \Function{compute}{k: \NZer, N: \N, W: [\N, N], c: [\NZer $\cup$
            \inft], p: [\N $\cup \bot$] }: \NZer $\cup$ \inft
            \If{k $<$ 0} \textbf{return} \inft
            \EndIf
            \If{c[k] $\neq \bot$} \textbf{return} c[k]
            \EndIf
            \State m \< \inft, l \< $\bot$
            \For{i \< 1 \textbf{to} N}
            \If{ 1 + compute(k - W[i]) $<$ m }
            \State m \< 1 + compute(k - W[i]), l \< i
            \EndIf
            \EndFor
            \State c[k] \< m, p[k] \< l
            \State \textbf{return} c[k]
            \EndFunction
        \end{algorithmic}
    \end{algorithm}
    Laufzeit: \pause \bigO{N \cdot K} 
\end{frame}
\begin{frame}{Aufgabe}
    Der Tag der Entscheidung rückt näher! Dr. Meta bereitet sich auf
    das große Rennen der Schurkenwissenschaftsweltmeisterschaften vor, 
    indem er am Rande der Rennstrecke entlang Minions positioniert, 
    die seinen manchmal recht behäbigen SUV anschieben, um ihm ein 
    bisschen Extraantrieb zu geben. Natürlich können diese Minions nur
    in Winkeln stehen, wo ihre \textit{Hilfe} nicht zu sehen ist.
    Außerdem muss Dr. Meta Acht geben, nicht durch zu viel Beschleunigung
    auf zu kurzer Strecke Verdächtigungen auf sich zu ziehen. Er
    beschließt daher, nachdem er einmal angeschoben wurde, mindestens bis
    zum übernächsten Minion zu warten, bis er sich wieder \textit{ein
    wenig helfen} lässt.
\end{frame}
\begin{frame}{Aufgabe}
    Nun drängt die Zeit! Die Minions sind schon fröhlich und völlig
    willkürlich an verschiedene Positionen gehüpft, sie können nicht mehr
    umsortiert werden.\\
    Die Minions sind unterschiedlich stark und können Dr. Meta 
    unterschiedlich vile zusätzliche Beschleunigung geben. Da die Minions
    natürlich von Dr.Meta gechipt wurden, weiß er, welcher Minion wo 
    steht.\\[1em]
    Wie kann Dr. Meta mit Hilfe von Dynamischer Programmierung die
    Minions ermitteln, von denen er sich anschieben lassen sollte, 
    um die größtmögliche Zeitersparnisse zu erhalten?
\end{frame}
\begin{frame}{Aufgabe}
    Modellierung von Dr. Metas Problem:
    \begin{itemize}
        \item gegeben: 
            \begin{itemize}
                \item Minion-Menge M := ($m_1,\ldots, m_k$)
                \item Zeitersparnisfunktion c: M $\rightarrow$ \NZer
            \end{itemize}
        \item gesucht: Teilmenge M* von M mit maximaler Gesamtersparnis,
            nach den vorher beschriebenen Regeln erstellt
    \end{itemize}
    Gebt eine Rekursion an, die für die Implementierung eines 
    Algorithmus zur Lösung von Dr. Metas Problem geeignet ist!
\end{frame}
\begin{frame}{Lösung}
    Eine geeignete Rekursion ist:\\[1em]
    saved[i] = max\{saved[i + 1], saved[i + 2] + c($m_i$)\}
\end{frame}
\end{document}
